<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="deu001">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Clementine : ELTeC edition</title>
            <author ref="http://d-nb.info/gnd/pnd:118572393">Lewald, Fanny (1811-1889)</author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>Leonard Konle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">39930</measure>
            <measure unit="pages">145</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Veröffentlicht als ein Teil von ELTeC <date>2019-01-28</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Clementine</title>
               <idno>Text ID 234</idno>
               <publisher>Textgrid</publisher>
               <ref target="textgrid:rm5j.0"/>
               <respStmt>
                  <resp>Digitale Edition</resp>
                  <name>Insert missing name</name>
               </respStmt>
               <relatedItem type="source">                 
                  <bibl type="firstEdition">
                     <title>Clementine</title>
                     <author>Lewald, Fanny</author>
                     <date>1842</date>
                  </bibl>
               </relatedItem>
               <!-- converted from TextGrid (textgrid:rm5j.0) via Kallimachos: +234+ -->
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
            <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T1"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-01-28">Conversion from Kallimachos Kernkorpus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <div type="chapter">

            <p>Clementine selbst lebte von da ab nur in der Erinnerung an Robert; Alles, was ihr
               begegnete, was sie that, wurde im Geiste Robert's Urtheil unterworfen, der, um
               mehrere Jahre älter als sie, einen wesentlichen Einfluß auch auf ihre geistige
               Richtung ausgeübt hatte. Sie liebte Alles, was seinem Willen angemessen schien,
               verwarf <pb/> Alles, was gegen seine Ansichten sein konnte, und lebte getrennt von
               ihm, mitten in der Gesellschaft, doch ganz allein mit dem fernen Geliebten; wie jene
               Nonnen, die, sich beständig unter den Augen ihres himmlischen Bräutigams wähnend, nur
               seinem Willen leben und kein anderes Gesetz kennen als das seine. Die Liebe zu dem
               Abwesenden war ein religiöser Cultus in ihrer Brust, und selbst der Gedanke, es könne
               ihr jemals möglich sein, den dringenden Bewerbungen anderer Männer die geringste
               Aufmerksamkeit zu gönnen, fiel ihr nie ein. Sie war den Ihrigen ergeben, half der
               Tante treulich die schöne Marie erziehen und bildete rastlos an sich fort, damit
               Robert, wenn er einst wiederkäme, sie nicht unter seinen Erwartungen fände.</p>
            <p>So waren ein paar Jahre vergangen, die kleine Marie war zu einem reizenden Mädchen
               herangewachsen und das harmloseste, unbefangenste Kind geblieben. Ihre Familie, ihre
               Toilette, die Bälle, Heidelberg, ihre kleinen Abenteuer von gestern, das war die Welt, die sie
               kannte; man liebte sie allgemein und was konnte sie noch wünschen? Sie war das
               verzogene Kind des Hauses. Bald nach ihrem sechszehnten Geburtstage hatte Professor
               Reich um ihre Hand geworben, hatte die Zustimmung des Vaters erhalten und die kleine
               Braut war mit der Myrthenkrone und dem weißen Schleier zum Altare mit demselben
               Gefühle gegangen, mit dem sie ein Jahr vorher, am Tage ihrer Confirmation, die Kirche
               betreten hatte. Sie hatte das Bewußtsein eines wichtigen Schrittes, ohne sich die
               Folgen desselben klar zu machen; und nachdem der schwere Abschied von Vater,
               Schwester und Tante vorüber war, folgte sie ihrem Manne, froh <pb/> und sorglos wie
               ein Kind, nach Heidelberg, wo er angestellt war.</p>
     
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>